\begingroup
\input{graphcommon}
\input{siggraph}

\begingroup%\renewcommand{\baselinestretch}{1.19}\normalfont

\chapter{Динамические модели}

\section{Понятие динамической системы}
\epigraph{\begin{stanza}Смотри, как что-то летит,\\
В количестве больше пяти,\\
Над домом четыре, пробив световой барьер.\end{stanza}}
{\Aquarium}

К~динамическим моделям можно отнести все модели, где рассматриваются различные параметры систем в~динамике от времени или другой независимой величины.

Всякое практическое использование динамических моделей зависит от способности современных ЭВМ решать большое число (сотни) уравнений за короткие промежутки времени. Эти уравнения являются более или менее сложными математическими описаниями того, как функционирует имитируемая система, и~даются они в~форме выражений для уровней различных типов. Управляющие функции отражают правила, явные или неявные, которые регулируют функционирование системы. Математические модели системы могут отображать её лишь с~той степенью точности, с~какой уравнения, описывающие свойства компонентов модели, отображают свойства компонентов реальной системы. 

Популярность динамических моделей обязана большой гибкости методов, применяемых для описания динамики систем, которая включает нелинейные реакции компонентов на регулирующие переменные, а~также положительные или отрицательные обратные связи. Такая гибкость имеет и~свои недостатки. Например, часто невозможно учесть уравнения для всех компонентов системы, так как даже при наличии современных ЭВМ имитация быстро становится слишком сложной. Поэтому необходимо иметь некоторую абстракцию, основанную на здравом смысле и~допущениях о~функционировании системы.

\section{Этапы построения модели динамической системы}
\epigraph{На уроке решали задачу,\\
вдруг Коши закричал, чуть не плача:\\
«Вы скажите, месье,\\
каков путь был в нуле\\
и начальная скорость впридачу!»}
{А.\,Файнштейн}
Исследовать динамику систем невозможно без учёта их нелинейных свойств, которые в~свою очередь нельзя учесть (и~оценить их роль) без создания математических моделей.

При использовании системной динамики в~моделировании выделяют три главных этапа:
\begin{enumerate}[label=\arabic{*})]
\item нужно установить, какое именно динамическое свойство системы представляет интерес и~сформулировать гипотезы о~взаимодействиях, порождающих данное свойство;

\item  компьютерная имитационная модель должна быть построена таким образом, чтобы она дублировала элементы поведения и~взаимодействий, определенные как существенные для системы;

\item  когда мы убедимся в~том, что поведение модели достаточно близко к~поведению реальной системы, мы используем модель, чтобы понять последовательность изменений, наблюдаемых в~реальной системе, и~предложить эксперименты, которые нужно поставить на стадии оценки потенциальных стратегий, т.\,е. на следующем этапе системного анализа.
\end{enumerate}

Основные характеристики динамических моделей состоят в~том, что  система рассматривается в~динамике во времени, т.\,е. происходит изменение количественных характеристик в~динамике, описываемой непрерывными функциями.

Динамика системы чаще всего описывается в~виде \termin{системы дифференциальных уравнений в~форме Коши:}
\begin{equation}
\label{eq:koshi_common}
\left\{ 
\begin{array}{lll}
\dot x_1 &=& F_1(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\dot x_2 &=& F_2(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\ldots \\
\dot x_n &=& F_n(x_1, x_2,  \ldots  x_n )  \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

Важными для исследования динамики системы являются \termin{особые (стационарные, равновесные)} точки системы "--- точки, где движение системы останавливается, т.\,е. такие $x_1, x_2, \ldots, x_n$, что для них выполняется соотношение
\begin{equation}
\dot x_1 = \dot x_2 = \ldots = \dot x_n = 0
\end{equation}
Трудности динамических моделей заключаются в~том, что не всегда легко предсказать поведение даже самых простых моделей~\cite{Arnold_Hard_soft_mm}. Достаточно лишь одной нелинейности и~двух петель обратной связи, чтобы поведение модели стало «контринтуитивным», т.\,е. противоречило нашим интуитивным представлениям о~системе. С~другой стороны, ничего не стоит построить модель, не совпадающую с~действительностью или неустойчивую. Ещё одна трудность связана с~тем, что для выяснения механизма функционирования модельной системы обычно необходимо провести много специальных экспериментов с~моделью. Например, всегда приходится проверять поведение модели в~ответ на одновременное изменение двух или более входных переменных и~только в~редких случаях достаточно проверить реакцию на изменение лишь одной переменной.

Трудности, связанные с~предсказанием поведения динамических моделей, заметно снижают их роль в~дальнейшем развитии теории. Естественно, что наибольшие трудности в~построении математических моделей связаны с~проверкой основных допущений, необходимых для применения модели, но часто эта проверка бывает более лёгкой и~математически строгой, нежели поиск сложных типов поведения и~разрывностей в~динамических моделях. Еще один недостаток в~том, что они не всегда дают оценки значений основных параметров, особенно когда их число достаточно велико, а~использование метода итераций довольно трудоёмко даже для супер ЭВМ (много времени, плохо сходятся оценки).

Динамические модели по своей природе и~математической структуре нацелены в~основном на получение детерминистских решений. Правда, в~них могут включаться стохастические элементы, но иногда это сопряжено с~трудностями.

Итак, динамические модели могут быть особенно полезны на ранних стадиях системного анализа сложных систем, поскольку они направлены на выявление основных связей в~системе и~тех переменных и~подсистем, которые являются ключевыми.

\section{Примеры динамических систем}
\epigraph{\begin{stanza}Нам выпала великая честь\\
 Жить в перемену времён;\\
 Мы въехали в тоннель,\\
 А вокруг стоит крест.\\
 А в топке паровоза ждёт дед Семён;\\
 Он выползет и всех нас съест.\end{stanza}}
{\Aquarium}
Рассмотрим классические примеры динамических систем.

Модель Вольтерра"--~Лотки (простейшая модель «хищник"--~жертва»). 
Эта модель описывает популяцию, состоящую из двух взаимодействующих видов (травоядные (жертвы) и~хищники)
со следующими допущениями:
\begin{itemize}
\item рассматривается закрытый ареал, существа которого не иммигрируют и~не эмигрируют;
\item еды для травоядных животных имеется с~избытком.
\end{itemize}
Травоядные (жертвы) "---  при отсутствии хищников и~достаточном количестве пищи неограниченно размножаются в~соответствии с~законом Мальтуса:
\begin{equation}
\dot x  =  \alpha x ~ (\alpha > 0),
\end{equation}
а~хищники при отсутствии травоядных вымирают:
\begin{equation}
\dot y  =  - \gamma y ~  (\gamma > 0).
\end{equation}
Взаимодействие двух этих видов моделируется следующим образом. Жертвы вымирают со скоростью, равной числу встреч хищников и~жертв, которое в~данной модели предполагается пропорциональным численности обеих популяций, т.\,е. равной $\beta x y ~ (\beta > 0)$.
Хищники же размножаются со скоростью, пропорциональной числу съеденных жертв.

Тогда динамика описывается уравнениями:
\begin{equation}
\label{eq:vl_def_dots}
\left\{
\begin{array}{lll}
\dot x  &=&  \alpha x - \beta x y  \\
\dot y  &=&  \delta x y - \gamma y \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

Для поиска стационарных (особых, равновесных) точек системы~\eqref{eq:vl_def_dots}, т.\,е. таких величин популяций хищников и~жертв, которые не будут изменяться во времени, необходимо решить систему $\dot x = \dot y = 0$:
\begin{equation}
\label{eq:vl_sing}
\left\{
\begin{array}{lll}
0  &=&  \alpha x - \beta x y  \\
0  &=&  \delta x y - \gamma y \\
\end{array}
\right.
.
\end{equation}
Её очевидным решением является $x=y=0$, т.\,е., если в~начальный момент времени в~рассчитываемом ареале нет ни хищников, ни травоядных, то при сделанных предположениях их численность всегда будет оставаться нулевой.

Если же $x \neq 0,$ то из~\eqref{eq:vl_sing} получаем $y = \alpha/\beta,$ откуда $x = \gamma/\delta.$
Это "--- вторая стационарная точка системы.
Если размеры популяций хищников и~жертв изначально удовлетворяли этим соотношениям, их численность будут поддерживаться постоянной.

При начальных размерах популяций, отличных от равновесных, численность хищников и~жертв будет изменяться периодически, причём амплитуда колебаний будет тем больше, чем сильнее было первоначальное отклонение от стационарной точки $(\gamma/\delta, \alpha/\beta)$.
Эти колебания представлены на \risref{fig:dyn_LotkaVolterraTime} в~виде графиков $x(t)$ и~$y(t)$.

\begin{figure}[!h]
% \includegraphics[width=\approvedImageWidth]{LotkaVolterraTime}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,x=1.2ex,y=8ex]
	\saaxis (-1,-0.3) (42,3) $t$ $x,y$
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02.x};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02.y};
	
	\node[xi] (preydator)  at (8.2, 2.2215434974502825) {};
	\node[above right = of preydator] (preydatort) {хищники};
	\draw (preydator) -- (preydatort);
	\node[xi] (prey)  at (13.5, 0.6399131442) {};
	\node[below right = 1.3 of prey] (preyt) {жертвы};
	\draw (prey) -- (preyt);
\end{tikzpicture}

\caption{Колебания численности хищников и~жертв от времени}
\label{fig:dyn_LotkaVolterraTime}
\end{figure}


Представление эволюции динамической системы в~виде зависимости переменных системы от времени не слишком наглядно.
Чаще эволюция динамической системы визуализируется как \termin{траектория} в~\termin{фазовом пространстве (пространстве состояний)}, координаты которого соответствуют переменным системы.
В~случае двух переменных фазовое пространство называется \termin{фазовой плоскостью}~\cite{Andronov_Leontovich}.
\pagebreak[3]

Представление эволюции системы~\eqref{eq:vl_def_dots} в~фазовой плоскости представлено на \risref{fig:dyn_LotkaVolterraPhase}.

\begin{figure}[!h]
% \includegraphics[width=\approvedImageWidth]{LotkaVolterraPhase}
\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=8ex,y=8ex]
	\saxyaxis (-0.2,-0.3) (3.2,3)
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.00};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.01};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02};
	\node[xi] at (1,1) (singular) {};
	\xytickpoint{singular}{$\gamma/\delta$}{xs}{$\alpha/\beta$}{ys}
	\draw[helphelp] (xs) -- (singular) -- (ys);
\end{tikzpicture}

\caption{Колебания численности хищников и~жертв в~фазовом пространстве}
\label{fig:dyn_LotkaVolterraPhase}
\end{figure}

Пара графиков с~\risref{fig:dyn_LotkaVolterraTime} соответствует одной %линии %"--- 
траектории 
на \risref{fig:dyn_LotkaVolterraPhase}.
Видно, что незатухающие колебания численности хищников и~травоядных в~фазовом пространстве выглядят как замкнутые траектории, охватывающие особую точку $(\gamma/\delta, \alpha/\beta)$.
Такая особая точка называется \termin{центром.}


Также можно рассмотреть пример двумерной динамической системы, %"---
использованный Г.~Хакеном для описания явления спонтанной самоорганизации с~бифуркацией типа <<вилка>>:
\begin{equation}
\label{eq:haken_def_dots}
\left\{
\begin{array}{lll}
\dot x  &=&  \lambda_1 x - {x y}  \\
\dot y  &=&  - \lambda_2 y + x^2 \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
У~этой системы в~зависимости от соотношения параметров $\lambda_1$ и~$\lambda_2$ может быть одна или три особые точки.
На \risref{fig:dyn_haken} представлена эволюция системы~\eqref{eq:haken_def_dots} в~фазовом пространстве при наличии трёх особых точек (при $\lambda_2/\lambda_1 = 1$).

\begin{figure}[!h]
% \begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=1cm,y=1cm]
%   \node (phasepic) at (0,0) {\includegraphics[width=1\approvedImageWidth]{haken}};
% %   \draw[-latex',color=darkgray,thin] (phasepic.west) -- node[pos=0.95, auto] (absc_end) {$x$} (phasepic.east);
% %   \draw[-latex',color=darkgray] (phasepic.south) --  node[pos=0.95,auto] (ordinate_end) {$y$} (phasepic.north);
%   \draw[-latex'] (-5,0) -- node[pos=0.95, auto] (absc_end) {$x$} (5,0);
%   \draw[-latex'] (0,-4) --  node[pos=0.95,auto] (ordinate_end) {$y$} (0,4);
% \end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=5ex,y=5ex]
	\saxyaxis (-2.5,-1.5) (2.5,2)
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.43};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.42};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.41};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.40};
% 	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.39};
% 	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.38};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.37};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.36};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.35};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.34};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.32};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/haken.trj.29};
\end{tikzpicture}
\caption{Эволюция системы~\eqref{eq:haken_def_dots} в~фазовом пространстве при $\lambda_2/\lambda_1 = 1$}
\label{fig:dyn_haken}
\end{figure}

Видно, что вблизи двух особых точек траектории имеют спиралевидную форму (такие точки называются \termin{фокусами}). Особая точка посередине "--- \termin{седло.}



% Задача Колмогорова, описываемая уравнениями:
% \begin{equation}
% \label{eq:kolm_def_dots}
% \left\{
% \begin{array}{lll}
% \dot x  &=&  a_1 x^2 + b_1 {x y} + c_1 y^2 + \alpha_1 x + \beta_1 y  \\
% \dot y  &=&  a_2 x^2 + b_2 {x y} + c_2 y^2 + \alpha_2 x + \beta_2 y \\
% \end{array}
% \right.
% \end{equation}




% Для задач разной размерности и~характеристик возможный путь решения "--- синергетический подход, например,
% с~использованием трёхпараметрической модели (Э.~Лоренц), 
% с~выделением минимально необходимого количества независимых параметров "--- так называемых параметров порядка.
% Взаимосвязи этих показателей и~тенденции их эволюции приводят при анализе к~системе нелинейных динамических дифференциальных уравнений в~форме Коши.
Широко известна трёхмерная система Лоренца, созданная для исследования процессов турбулентности
\begin{equation}
\label{eq:lorenz_def_dots}
\left\{
\begin{array}{lll}
\dot x  &=&  - \sigma x + \sigma y  \\
\dot y  &=&  - x z + r x - y \\
\dot z  &=&  x y  - b z \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

Эта система имеет одну или три особые точки,
причём при плавном изменении  параметра $r$ поведение вблизи этих точек меняется
от единственной устойчивой точки до полностью непредсказуемого поведения.

Замечательные свойства 
системы Лоренца "--- это возможность хаотического режима, несмотря на детерминированность уравнений~\eqref{eq:lorenz_def_dots}, а~также чувствительность к~начальным условиям.
 Какие бы близкие начальные условия мы ни
брали, при $t \to \infty$ решения будут расходиться, удаляясь друг от
друга в фазовом пространстве.


При этом траектории системы~\eqref{eq:lorenz_def_dots} притягиваются при $t \to \infty$ к некоторому сложно устроенному множеству "--- аттрактору, который был назван «странным» из-за хаотичного поведения траекторий.


Траектория системы Лоренца, воспроизводящая так называемый «странный аттрактор», показана на~\risref{fig:lorenz}.


\begin{figure}[!h]
\vspace{-3mm}
\includegraphics[width=\approvedImageWidth]{lorenz}
\caption{Траектория системы Лоренца, воспроизводящая «странный аттрактор»}
\label{fig:lorenz}
\end{figure}



% Задача анализа эволюции нелинейных динамических систем, включающая в~себя вышеупомянутую задачу поиска периодических колебаний, значительно превосходит её по сложности, и~разработка для неё специальных алгоритмов, использующих сочетание и~аналитических, и~численных методов, также является актуальной.

\endgroup

\section{Особенности решения систем дифференциальных уравнений на~ЭВМ}
\epigraph{Всякое уважающее себя дифференциальное уравнение не решается.}
{\MathFolk}

\subsection{Метод переменных состояния}

Известно, что связи между параметрами динамической системы могут быть весьма сложными,
и~в~общем случае нужно считать, что каждый параметр связан со всеми остальными.
% Топология связей для этого, наиболее общего, случая представлена на рис.~\ref{fig:def_topologia_koshi}.
% 
% \begin{figure}
% \schema{\approvedImageWidth}{!}{fig/def_topologia_koshi}
% \caption{Топология связей параметров нелинейной динамической системы}
% \label{fig:def_topologia_koshi}
% \end{figure}
Характер этих связей может быть представлен
системой дифференциальных уравнений в~форме Коши~\eqref{eq:koshi_common}. %:
% \begin{equation}
% \label{eq:koshi_common}
% \left\{ 
% \begin{array}{lll}
% \dot x_1 &=& F_1(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
% \dot x_2 &=& F_2(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
% \ldots \\
% \dot x_n &=& F_n(x_1, x_2,  \ldots  x_n )  \\
% \end{array}
% \right.
% \end{equation}
Система~\eqref{eq:koshi_common} может быть также кратко записана в~векторном виде следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq:koshi_short}
\dot {\vec x} = \vec F(\vec x)
\end{equation}
Иногда необходимо ввести явную зависимость изменения параметров от времени, тогда уравнения системы
в~векторном виде выглядят как
\begin{equation}
\label{eq:koshi_short_time}
\dot {\vec x} = \vec F(t, \vec x)
\end{equation}

Каждая комбинация параметров $x_1, x_2,   \ldots  x_n$ соответствует точке $(x_1, x_2,   \ldots  x_n)$
в~пространстве состояний.

% Пример изображения пространства состояний для одного из частных случаев приведён на рис.~\ref{fig:phase_plane}.
% 
% \begin{figure}
% \resizebox{\approvedImageWidth}{!}{
% \begin{tikzpicture}
% 	\node at (0,0) {\includegraphics[width=8cm]{phase}};
% 	\node at (-0.3,3) {$x_2$};
% 	\node at (3.5,-0.4) {$x_1$};
% \end{tikzpicture}
% }
% \caption{Пространство состояний двумерной динамической системы}
% \label{fig:phase_plane}
% \end{figure}


Процесс эволюции нелинейной динамической системы изображается в~пространстве состояний траекторией 
"--- линией, состоящей из последовательных положений изображающей систему точки.
\begin{equation}
L = \left\{ L(t) \right\}, t \in \mathbb{R}
\end{equation}
где
\begin{equation}
L(t) = \vec x_0 +\left. \int \limits^{t}_{t_0} \vec F(\tau, \vec x(\tau)) \, d\tau\, \right|_{\vec x(t_0) = \vec x_0}
\end{equation}
$t_0$ здесь "--- некоторый начальный момент времени.
Если система описывается уравнениями~\eqref{eq:koshi_short}, можно без ограничения общности принять $t_0 = 0$.

Траекторию системы принято делить на две части.
Положительная полутраектория $L^{+}$ описывает развитие состояния системы при %$t > t_0$.
$t \to +\infty$,
отрицательная полутраектория "--- предысторию системы при $t \to -\infty$.

Существуют методы численного расчёта $L^{+}(t)$ и~$L^{-}(t)$ для заданного момента времени~$t$.


% Для динамической системы с~двумя параметрами пространство состояний также двумерно,
% то есть представляет собой плоскость, как показано на рис.~\ref{fig:phase_plane}.

\subsection{Численный расчёт траектории по заданным начальным условиям}


Для расчёта траектории движения в~случае, когда неизвестно аналитическое решение уравнений движения,
используются так называемые \termin{численные} (не аналитические) методы расчёта.

Общая идея этих методов заключается в~дроблении всей траектории на последовательно малые участки.
На каждом таком малом участке вычисляются влияющие на траекторию параметры, которые в~пределах каждого участка считаются постоянными.

В~соответствии с~общим уравнением движения определяют скорость за некоторый малый промежуток времени и~после этого новые координаты.
Такие промежутки надо брать очень небольшими.

Рассчитав величину и~направление скорости, а~также координаты системы в~конце первого промежутка времени, например, в~конце третьей секунды, аналогичным образом, повторив подобные расчёты, находят скорость  и~приращение координат за второй промежуток времени, потом за третий и~так до заданного момента времени.

Описанная процедура расчета траектории носит специальное название "--- \termin{численное интегрирование} уравнений движения.
В~действительности механизм численного интегрирования выглядит значительно сложнее и~продиктован, с~одной стороны, возможностью уменьшить или исключить методические ошибки расчёта (ввиду его приближённости) и, с~другой, стремлением сократить объём вычислений.

Существует целый ряд методов численного интегрирования уравнений движения, к~которым можно отнести метод Рунге-Кутты, Адамса, Энке, Ганзена и~др.
Каждый из них имеет свои преимущества и~недостатки, но существо их остается неизменным "--- последовательное дробление траектории на отдельные отрезки.
Ввиду необходимости дробления траектории движения на отдельные малые отрезки даже малейшая ошибка, допущенная в~начале расчётов (на первых отрезках), в~дальнейшем может привести к~недопустимым искажениям прогноза движения.

\subsection{Задача численного интегрирования}

Рассмотрим уравнение
\begin{equation}
\label{eq:koshi_short_time_noarrow}
\dot {x} = F(t, x)
\end{equation}
где $x$ может быть  и~вектором.
Пусть требуется найти на отрезке времени $[t_0, t_N]$ функцию~$x(t)$, удовлетворяющую при $t > t_0$ дифференциальному уравнению~\eqref{eq:koshi_short_time_noarrow}
и~при $t = t_0$ начальному условию $x(t_0) = x_0$.

% Интервал $[t_0, t_N]$ разделяется на равные малые отрезки длины $\Delta t$.
Обозначим длину отрезков, на которые разделяется траектория, $\Delta t$.
Эта длина называется \termin{шагом интегрирования}.
Шаг может быть постоянным или изменяться на различных участках траектории.
Концы этих отрезков (\termin{узлы}) обозначим последовательно $t_0, t_1, t_2,... t_N$,
а~рассчитываемые значения $x(t_i)$ как $x_i$.


Численный метод называется  \termin{явным,} если вычисление решения в~следующей точке  осуществляется по явной формуле. Метод называется \termin{одношаговым,} если вычисление решения в~следующей точке  производится с~использованием только одного предыдущего значения. 

\subsection{Метод Эйлера}
Метод Эйлера  является простейшим приближенным способом решения дифференциальных уравнений.
Данный метод называют также методом ломаных, так как участки траектории заменяются отрезками прямых.


Если известно значение~$x(t)$ и~угол наклона траектории~$\dot x (t)$ в~начале такого отрезка,
можно найти приближённое значение~$x(t)$  на конце отрезка:
\begin{equation}
x(t + \Delta t) \approx x(t) + \dot x (t) \cdot \Delta t
\end{equation}
то есть
\begin{equation}
x_{i+1} = x_i + F(t_i, x_i) \cdot \Delta t
\end{equation}
Метод Эйлера является явным одношаговым методом.

Метод Эйлера достаточно прост для реализации, однако ввиду невысокой точности и~вычислительной неустойчивости  применяется редко.

\subsection{Метод Рунге"--~Кутты четвёртого порядка}

Методами Рунге"--~Кутты называют группу одношаговых методов, в~которых расчётные формулы получены из Тейлоровского разложения, но не содержат производных от $F$.
Методы Рунге"--~Кутты не требуют вычисления дополнительных начальных точек и~позволяют легко менять шаг. Наибольшее распространение получили явные методы Рунге"--~Кутты четвёртого порядка.

Методом Рунге"--~Кутты четвёртого порядка называется метод, в~котором
\begin{equation}
x_{i+1} = x_i  + \frac{k_1 + 2k_2 +2k_3 + k_4}{6}
\end{equation}
где
\begin{equation*}
\begin{array}{lcr@{\:}l@{\;\;}l@{}r@{}}
k_1 &=& F(&t_i,				&x_i			&)\cdot\Delta t \\
k_2 &=& F(&t_i+\frac{\Delta t}{2},	&x_i+\frac{k_1}{2}	&)\cdot\Delta t \\
k_3 &=& F(&t_i+\frac{\Delta t}{2},	&x_i+\frac{k_2}{2}	&)\cdot\Delta t \\
k_4 &=& F(&t_i+\Delta t,		&x_i+k_3		&)\cdot\Delta t
\end{array}
\end{equation*}

На сегодняшний день для грубого расчёта вычисления производятся методом Эйлера, для более точного расчёта "--- методом Рунге"--~Кутты.


\endgroup

